{"scoreValue":{
  "1":"Uwaga: jeden punkt dla każdego innego niż przykład.",
  "0.5":"Uwaga: Pół punktu dla każdego innego niż przykład."
},
    "test1": {
      "reading": {
        "title": "Rozumienie tekstów pisanych",
        "description":"Poniżej cała sekcja Rozumienie tekstów pisanych z <a href='https://certyfikatpolski.pl/wp-content/uploads/2017/05/5_B1_test.pdf'>przykładowego testu</a> <a href='https://certyfikatpolski.pl/'>certyfikatpolski.pl<a> z 2017 roku. Wszystkie pytania i ćwiczenia zostały przekształcone w ćwiczenia interaktywne. Możesz się sprawdzić, uruchamiając poniższy stoper i przechodząc przez pytania. Po zakończeniu możesz zobaczyć swój wynik.<br>",
        "part1": {
          
          "instructions":"I. Proszę przeczytać akapity i zaznaczyć właściwe odpowiedzi zgodnie z podanym przykładem.",
          "0": {
            "text": "0. Letni hotel dla zwierząt to już nic nowego. Jeśli wyjeżdżamy na urlop, a nie mamy kogoś, kto mógłby się zająć naszymi kwiatkami, możemy zostawić je w hotelu dla roślin. Gdy nasze kwiaty nie lubią zmian, możemy wynająć firmę, która będzie dbać o nie na miejscu.",
            "question": "0. Ten tekst informuje, że:",
            "choices": {
              "a": " hotele dla zwierząt zaopiekują się również kwiatami.",
              "b": " specjalne firmy mogą dbać o kwiaty i zwierzęta w domu.",
              "c": " rośliny można oddać do hotelu.",
              "answer": "c"
            }
          },
          "1": {
            "text": "1. Każdy, kto będzie chciał skorzystać z Internetu, będzie mógł to zrobić w kiosku internetowym. Na razie jest ich kilka, ale wkrótce mają się znajdować w wielu miejscach w kraju",
            "question": "1. Ten tekst informuje, że:",
            "choices": {
              "a": " kioski internetowe są popularne w całym kraju.",
              "b": " w kiosku z gazetami można skorzystać z Internetu",
              "c": " kioski internetowe oferują dostęp do Internetu.",
              "answer":"c"
            }
          },
          "2":{
            "text":"2. Kluby aktywnego poszukiwania pracy są jedną z form pomocy dla bezrobotnych. Mają one za zadanie pobudzić ich i zmotywować do bardziej aktywnego poszukiwania pracy oraz wzbogacić o potrzebne wiadomości i umiejętności.",
            "question":"2. Z tego tekstu wynika, że kluby:",
            "choices":{
                "a":"  dają bezrobotnym pracę.",
                "b":"  uczą, jak efektywniej poszukiwać pracy.",
                "c":"  oferują bezrobotnym pomoc materialną. ",
                "answer":"b"
            }
            },
            "3":{
                "text": "3. W Polsce na początku lat 90. na chipsy przerabiano kilka tysięcy ton ziemniaków rocznie. Teraz – 270 tys. ton. Statystyczny Polak zjada w ciągu roku kilogram chipsów, Brytyjczyk aż pięć kilo.",
                "question":"3. Z tego tekstu wynika, że:",
                "choices":{
                    "a":" Polacy i Brytyjczycy jedzą najwięcej chipsów.",
                    "b":" w Polsce je się coraz więcej chipsów.",
                    "c":" Polacy jedzą chipsy od lat 90.",
                    "answer":"b"
                }
            },
            "4":{
                "text":"4. Doskonale pamiętam, jak ciężko mi było z dala od Polski. Pierwsze kilka lat w USA to była ciągła tęsknota i brak przyjaciół. Wtedy, w ciężkich chwilach ciocia powtarzała mi stale, że jak mi się tu nie podoba, to mogę wracać.",
                "question": "4. Z tego tekstu wynika, że narrator:",
                "choices":{
                    "a":" miał ciotkę w USA.",
                    "b":" tęsknił za USA.",
                    "c":" wyemigrował z USA.",
                    "answer":"a"
                }
                },
            "5":{"text":"5. Jeśli chcesz wziąć kredyt studencki, musisz mieć konto w banku. Stypendia i pieniądze od rodziców lepiej trzymać na koncie niż w skarpecie schowanej w akademiku.",
            "question":"5. Ten tekst informuje, że:",
            "choices":{
                "a":"  każdy student musi mieć konto.",
                "b":"  należy przechowywać pieniądze w domu akademickim.",
                "c":"  banki dadzą kredyt tylko właścicielowi konta.",
                "answer":"c"
            }

            }
            },
            "part2":{
              "instructions":"II. Proszę przeczytać tekst, a następnie zaznaczyć: P – gdy zdanie jest prawdziwe, F – gdy jest fałszywe.",
              "title":"Mentor dla cudzoziemca",
              "text": "<p>Ola Różycka, studentka psychologii, przez cały ubiegły rok opiekowała się Martiną, Włoszką z Bolonii, która przyjechała na Uniwersytet Warszawski studiować ekonomię. </p> <p>– Pomagałam jej załatwiać sprawy w dziekanacie, zapisać się do biblioteki, trafić na zajęcia, znaleźć mieszkanie. Samej byłoby jej trudno, bo nie znała polskiego – wspomina Ola. Była mentorką – osobą, która pomaga zagranicznym stypendystom odnaleźć się na uczelni i w mieście. Takiego opiekuna dostaje każdy cudzoziemiec na Uniwersytecie Warszawskim. Podobnie też jest w Szkole Głównej Handlowej.</p><p>Ten zwyczaj przyszedł z zachodnich uczelni, na które co roku przyjeżdża wielu studentów z całego świata. Coraz więcej przybywa ich też do Polski. Polscy studenci zgłaszają się, żeby polepszyć swój angielski albo inny język. W ankiecie zgłoszeniowej podają, jaki język znają i jaka ma być płeć ich podopiecznego. Bo mentorowanie szybko zmienia się we wspólne spotkania, imprezy, przyjaźń, a czasem nawet w coś więcej…</p><p>Kiedy zdarza się, że opiekun nie może zająć się studentem, do akcji wkracza Grupa Szybkiego Reagowania. Zastępuje mentora, by student obcokrajowiec nie czuł się zagubiony w mieście.</p><p>– Zaprzyjaźniłyśmy się z Martiną. Spędziła w moim domu Wielkanoc. Chociaż moja mama nie zna włoskiego ani angielskiego, świetnie się porozumiewała z Martiną i bardzo się polubiły – wspomina Ola. Mentorska znajomość przetrwała wakacje: piszą do siebie maile, a za pół roku będą się spotykały we Włoszech. Ola wyjeżdża na stypendium do Rzymu. I tam, jako zagraniczna stypendystka, będzie miała okazję zobaczyć, jak wygląda praca mentora od drugiej strony.</p>",
              "0":{
                "question":"0. Ola poznała Martinę na wakacjach, które spędzała w Bolonii. ",
                "answer":"f"
              },
              "1":{
                "question":"1. Martina mogła sobie nie poradzić sama ze znalezieniem mieszkania.",
                "answer":"p"
              },
              "2":{
                "question":"2. Aby być mentorem, należy bardzo dobrze znać angielski.",
                "answer":"f"
              },
              "3":{
                "question":"3. Mentorowanie to nie tylko obowiązki.",
                "answer":"p"
              },
              "4":{
                "question":"4. Grupa Szybkiego Reagowania organizuje zajęcia na uczelni.",
                "answer":"f"
                
              },
              "5":{
                "question":"5. Włoszka spędziła święta w polskiej rodzinie.",
                "answer":"p"
              },
              "6":{
                "question":"6. Mama Oli nie rozumiała przyjaciółki córki.",
                "answer":"f"
              },
              "7":{"question":"7. Ola będzie mentorką we Włoszech.",
              "answer":"f"}
            },
            "part3": {
              "instructions":"III. Proszę - zgodnie z podanym przykładem - wypełnić puste miejsca. Możesz użyć funkcji kopiowania i wklejania, po prostu kliknij frazę w polu tekstowym, aby skopiować, a następnie kliknij przycisk obok każdego pustego miejsca do wklejenia.",
              "instructions2":"Możesz użyć funkcji kopiowania i wklejania, po prostu kliknij frazę w polu tekstowym, aby skopiować, a następnie kliknij przycisk obok każdego pustego miejsca, aby wkleić.",
              "title":"Spacery",
              "choices":{
                "A": "pomieszczeniach: mieszkaniach, biurach, fabrykach",
                "B": "dzieciom, ludziom młodym oraz osobom starszym",
                "C": "wydawania pieniędzy na siłownię czy aerobik",
                "D": "miejscach zielonych i spokojnych, z daleka od dróg",
                "E": "na spacer można się wybrać o każdej porze dnia",
                "F": "na spacer, wolimy siedzieć w domu i",
                "G": "osobom starszym, z różnymi problemami zdrowotnymi",
                "H": "zwiększa naszą kondycję fizyczną"
              },
                "example":"pomieszczeniach: mieszkaniach, biurach, fabrykach",
              "text":"<p>Obecnie większość czasu spędzamy w <Blank id={'0'} answer='0' example='pomieszczeniach: mieszkaniach, biurach, fabrykach' submitted={isSubmitted}/>. Unikamy wysiłku, nie chodzimy na piechotę, a w wolnym czasie zamiast na przykład pójść <Blank id={'1'} submitted={isSubmitted}/> oglądać telewizję. Tak jest nam wygodniej. </p> <p> Jeśli chcesz poprawić kondycję fizyczną bez <Blank id={'2'} submitted={isSubmitted}/>, wybierz łatwy i tani sposób, czyli spacer. Ruch potrzebny jest wszystkim <Blank id={'3'} submitted={isSubmitted}/>. Największym plusem spacerów jest to, że nie musimy kupować żadnego specjalistycznego sprzętu. Trzeba mieć tylko wygodne buty. Co więcej, <Blank id={'4'} submitted={isSubmitted}/> i przy każdej pogodzie. Najlepiej spacerować w <Blank id={'5'} submitted={isSubmitted}/> i miejskiego ruchu – człowiek najlepiej wypoczywa na łonie przyrody. </p> <p>Już jedna godzina spaceru dziennie <Blank id={'6'} submitted={isSubmitted}/>. Powinien to być jednak wtedy intensywny marsz, w tempie 5 – 6 kilometrów na godzinę. </p> <p>Odmianą spaceru jest popularny także w Polsce nordic walking, czyli dynamiczny marsz z kijkami. Ogromną zaletą tej formy ruchu jest to, że można go polecić wszystkim, a zwłaszcza <Blank id={'7'} submitted={isSubmitted}/>. Jest on bowiem bezpieczną formą aktywności, połączonej ze spędzaniem czasu na świeżym powietrzu. </p>"

            },
            "part4":{
              "instructions":"IV. Proszę - zgodnie z podanym przykładem - wypełnić puste miejsca. Możesz użyć funkcji kopiowania i wklejania, po prostu kliknij frazę w polu tekstowym, aby skopiować, a następnie kliknij przycisk obok każdego pustego miejsca do wklejenia.",
              "title":"Jak zachęcić dziecko do czytania? Oto kilka wskazówek dla rodziców",
              "choices":{
                "0":"List do autora",
                "1":"Lektura w wannie",
                "2":"Własna półka na książki",
                "3":"Propozycja nie wybór",
                "4":"Wieczór z bajką",
                "5":"Dobry przykład",
                "6":"Cierpliwość",
                "7":"Nie ma oglądania bez czytania"
              },
              "sentences":{
                "0":"Starsze dzieci zachęćcie do napisania listu lub e-maila do pisarza, którego książka je zaciekawiła.",
                "1":"Na czytanie wykorzystujcie różne okoliczności. Może to być czas posiłków lub nawet kąpiel.",
                "2":"Miejsce, gdzie stoją ulubione książki, powinno być na odpowiedniej wysokości dla dziecka.",
                "3":"Nie pytajcie, czy dziecko woli czytanie, czy oglądanie telewizji. Po prostu siadajcie obok siebie i czytajcie.",
                "4":"Zachęcajcie dzieci, aby czytały na głos. Możecie zaplanować raz w miesiącu kolację z historią czytaną przez dziecko.",
                "5":"Dziecko, które widzi rodziców z książką, chętniej będzie szukać czegoś do czytania.",
                "6":"Pamiętajcie, że słuchania należy się uczyć. Nie denerwujcie się, gdy na początku dziecko nie potrafi się skoncentrować.",
                "7":"Umówcie się z dzieckiem, że będzie mogło posiedzieć 15 minut przed telewizorem, jeśli spędzi 30 minut z książką."
              },
              "Answers":{
                "0":"0",
                "1":"6",
                "2":"5",
                "3":"7",
                "4":"2",
                "5":"1",
                "6":"4",
                "7":"3"
              }
            },
            "part5":{
              "instructions": "V. Proszę wybrać i podkreślić najlepszą z trzech możliwości podanych w nawiasach zgodnie z przykładem. "
            }

            }
          },

          "test2": {
            "reading": {
              "title": "Rozumienie tekstów pisanych",
              "description":"Poniżej cała sekcja Rozumienie tekstów pisanych z przykładowego testu <a href='https://certyfikatpolski.pl/'>certyfikatpolski.pl<a> z 2019 roku. Wszystkie pytania i ćwiczenia zostały przekształcone w ćwiczenia interaktywne. Możesz się sprawdzić, uruchamiając poniższy stoper i przechodząc przez pytania. Po zakończeniu możesz zobaczyć swój wynik.<br>",
              "part1": {
                "instructions":"I. Proszę przeczytać akapity i zaznaczyć właściwe odpowiedzi zgodnie z podanym przykładem.",
                "0":{
                  "text":"0. W Polsce wszystkie supermarkety są zamknięte trzy niedziele w miesiącu. Czynne są tylko sklepy, w których sprzedaje właściciel, a także apteki, stacje paliw oraz punkty gastronomiczne czy usługowe, jak restauracje, kina czy poczta.",
                  "question":"0. Z tego tekstu wynika, że w każdą niedzielę",
                  "choices":{
                    "a":"można pójść do restauracji",
                    "b":"czynne są niektóre supermarkety",
                    "c":"muszą pracować właściciele sklepów."
                  },
                  "answer":"a"
                },
                "1":{
                  "text":"Jeśli masz ponad 30 lat i zarejestrowałeś się jako bezrobotny, możesz otrzymać pomoc finansową na otwarcie firmy. Projekt adresowany jest też do osób, które na rynku pracy znajdują się w trudnej sytuacji – są po 50. roku życia i mają niskie kwalifikacje.",
                  "question":"1. Z tego tekstu wynika, że z projektu może skorzystać",
                  "choices":{
                    "a":" każdy, kto chce otworzyć własną firmę.",
                    "b":" bezrobotny powyżej 30. roku życia.",
                    "c":" bezrobotny powyżej 30. roku życia."
                  },
                  "answer":"b"
                },
                "2":{
                  "text":"2. Od października działa nowy klub fitness. Przez pierwsze dwa tygodnie zajęcia grupowe prowadzone przez profesjonalnych instruktorów są bezpłatne. Do dyspozycji klientów jest też siłownia, szatnie z prysznicami i bufet.",
                  "question":"2. Z tego tekstu wynika, że w klubie fitness",
                  "choices":{
                    "a":"po zajęciach można się wykąpać.",
                    "b":" przez cały rok zajęcia są za darmo.",
                    "c":"popularni instruktorzy prowadzą bufet."
                  }, 
                  "answer":"a"
                },
                "3":{
                  "text":"4. Obraz Tamary Łempickiej „La Musicienne” został sprzedany w Nowym Jorku za blisko 9,1 mln dolarów (ponad 34 mln zł). Nikt nie myślał, że kwota będzie tak wysoka. Praca jest najdroższym w historii obrazem polskiego artysty.",
                  "question":"Z tego tekstu wynika, że",
                  "choices":{
                    "a":" „La Musicienne” to najdroższy obraz na świecie.",
                    "b":"cena obrazu była dla wszystkich zaskoczeniem.",
                    "c":"obraz kupił amerykański biznesmen."
                  }, 
                  "answer":"b"
                },
                "4":{
                  "text":"4. Już trzeci raz w rankingu gazety „Rzeczpospolita” najlepszą polską uczelnią ekonomiczną została Szkoła Główna Handlowa w Warszawie. W tegorocznym konkursie brało udział sześć uniwersytetów i 28 wydziałów. ",
                  "question":"Z tego tekstu wynika, że",
                  "choices":{
                    "a":" w rankingu znalazło się 28 uczelni z całej Polski.",
                    "b":" konkurs zorganizowały szkoły wyższe i media.",
                    "c":"Szkoła Główna Handlowa niejednokrotnie wygrała ten konkurs."
                  }, 
                  "answer":"c"
                }
       
              },
              "part2":{
                  "instructions":"II. Proszę przeczytać tekst, a następnie zaznaczyć: P – gdy zdanie jest prawdziwe, F – gdy jest fałszywe.",
                  "title":"Spóźniony samolot",
                  "text":"<p>W jaki sposób starać się o zwrot pieniędzy za bilet, kiedy nasz samolot się spóźnił lub w ogóle nie poleciał? Jedna z linii lotniczych podała informację, że w pierwszej połowie 2016 roku aż 256 jej lotów było opóźnionych o więcej niż 3 godziny. W takiej sytuacji, zgodnie z prawem Unii Europejskiej, pasażerowie mogą dostać zwrot pieniędzy za lot.</p> <p>– Trudno znaleźć dokładne statystyki spóźnionych samolotów, bo takich informacji nie podają linie lotnicze. To nie jest dla nich wygodne, aby pasażerowie mogli korzystać ze swoich praw – mówi adwokat Marcin Maciejewski.</p> <p>Według przepisów pasażer ma prawo do zwrotu pieniędzy, jeżeli rejs został odwołany na krócej niż 14 dni przed wylotem lub jest opóźniony o ponad 3 godziny. To, ile linie lotnicze nam zwrócą, zależy od długości lotu i może to być nawet 600 euro.</p> <p>– Pasażerowie często rezygnują i nie starają się o zwrot pieniędzy w przypadku spóźnionego lub anulowanego samolotu. Mówią, że to skomplikowane, nie znają prawa i muszą wypełnić dużo dokumentów – zauważa Maciejewski.</p> <p>Dlatego też szybko rozwijają się firmy, które pomagają pasażerom w otrzymaniu zwrotu pieniędzy. – Klient przekazuje nam skany dokumentów, podpisuje umowę i czeka na przelew, a sprawą zajmuje się wyspecjalizowana firma – mówi jeden z pracowników.</p>",
                  "0":{
                    "question":"0. Tekst mówi o opóźnionych lub odwołanych lotach.",
                    "answer":"p"
                  },
                  "1":{
                    "question":"W ciągu pół roku 256 lotów jednej z linii lotniczych było opóźnionych o ponad 3 godziny.",
                    "answer":"p"
                  },
                  "2":{
                    "question":"Według przepisów pasażerowie mogą otrzymać pieniądze za opóźniony lub odwołany lot.",
                    "answer":"p"
                  },
                  "3":{
                    "question":"Linie lotnicze regularnie publikują dane dotyczące faktycznych godzin lądowania ich samolotów.",
                    "answer":"f"
                  },
                  "4":{
                    "question":"Pieniądze za bilet mogą być zwrócone, jeśli lot odwołano na przykład tydzień przed wylotem.",
                    "answer":"p"
                  },
                  "5":{
                    "question":"Za anulowanie każdego biletu z winy linii lotniczych pasażerowie dostają 600 euro.",
                    "answer":"f"
                  },
                  "6":{
                    "question":"Formularze o zwrot kosztów pasażerowie wypełniają zazwyczaj starannie i szybko.",
                    "answer":"f"
                  },
                  "7":{
                    "question":"Pasażerowie mogą liczyć na pomoc specjalnych firm, jeśli chcą dostać pieniądze od linii lotniczych.",
                    "answer":"p"
                  }
                },
              
                "part3": {
                  "instructions":"III. Proszę - zgodnie z podanym przykładem - wypełnić puste miejsca. Możesz użyć funkcji kopiowania i wklejania, po prostu kliknij frazę w polu tekstowym, aby skopiować, a następnie kliknij przycisk obok każdego pustego miejsca do wklejenia.",
                  "title":"",
                  "choices":{
                  "A":"A którzy bawili gości",
                  "B":"bo pierwszy raz odbył się w 1260 roku",
                  "C":"a jednocześnie jedna z największych w Europie",
                  "D":"bo tutaj każdy znajduje coś dla siebie",
                  "E":"i dopiero druga wojna światowa przerwała tę tradycję",
                  "F":"których brakowało w tamtym czasie w sklepach",
                  "G":"bo wszędzie coś się dzieje",
                  "H":"i trwał czternaście dni",
                  "I":"słuchają muzyki, robią pamiątkowe fotografie"
                },
                "answers":{
                  "1":"H",
                  "2":"A",
                  "3":"E",
                  "4":"F",
                  "5":"C",
                  "6":"D",
                  "7":"I",
                  "8":"G"
                }
            },
            "part4":{
              "instructions":"IV. Proszę - zgodnie z podanym przykładem - wypełnić puste miejsca. Możesz użyć funkcji kopiowania i wklejania, po prostu kliknij frazę w polu tekstowym, aby skopiować, a następnie kliknij przycisk obok każdego pustego miejsca do wklejenia.",
              "title":"Jak polubić sprzątanie?",
              "choices":{
                "0":"Pozytywne myślenie ma znaczenie",
                "1":"Ważny jest cel ",
                "2":"Odpowiedni czas",
                "3":"Najpierw to, co dla ciebie ważne",
                "4":"Małe kroki ",
                "5":"Dobry sprzęt i środki czystości",
                "6":"Wykorzystaj czas "
            },
            "sentences":{
              "0":"To klucz do tego, by polubić porządki. Możemy powtarzać, że znów trzeba sprzątać albo chcieć to zrobić i z przyjemnością myśleć o końcowym efekcie.",
              "1":"Sprzątaj wtedy, kiedy masz na to ochotę. Warto wykorzystać dobry moment i po prostu zacząć sprzątać. Czy to będzie poniedziałek, czy środa, wieczór czy środek dnia, to nie ma znaczenia.",
              "2":"Jedną z najsmutniejszych rzeczy przy sprzątaniu jest brak szybkich efektów. Dlatego ogromne znaczenie ma to, czym sprzątamy. Jest w czym wybierać, wiele produktów działa rewelacyjnie w krótkim czasie.",
              "3":"Uporządkowanie jednej półki czy szuflady brzmi mniej strasznie niż posprzątanie całego mieszkania. To idealne rozwiązanie, gdy trudno nam się zmobilizować do sprzątania.",
              "4":"Szkoda ci czasu na porządki? Podczas sprzątania możesz słuchać muzyki, audycji radiowych, a prasowanie można połączyć z oglądaniem ulubionego programu.",
              "5":"Lubisz książki – wyczyść je i poukładaj np. kolorami, lubisz modę i ubrania, zrób porządek w szafie, kolekcjonujesz płyty – zrób ich listę, kochasz gotować – zacznij od sprzątania w kuchni czy posegregowania przepisów.",
              "6":"To, dlaczego sprzątamy, jest najważniejsze. Czasami, bo przychodzą goście. Przede wszystkim jednak dlatego, że lubimy żyć w porządku, wtedy czujemy się lepiej i jesteśmy szczęśliwsi."

            },
      
            "answers":{
              "0":"0", 
              "1":"2",
              "2":"5",
              "3":"4",
              "4":"6",
              "5":"3",
              "6":"1"
            }

          },
          "part5":{
            "instructions":"V. Proszę – zgodnie z przykładem – uzupełnić tekst wyrazami z ramki.",
            "choices":{
              "0":"częścią",
              "1":"pojawiło się",
              "2":"wysokie",
              "3":"nowych",
              "4":"zorganizować",
              "5":"mieszkańców",
              "6":"książkę",
              "7":"młodzieży",
              "8":"wolność",
              "9":" przyłączyło się",
              "10":"popularne"

            }
          }
        }
      }
              }
        
  
  